\documentclass{article}
%usefule packages
\usepackage{graphicx} %include screenshots (Only for tables)
\usepackage{mathtools} %basic math functions
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{gensymb} %comands fore degree, promile etc.
\usepackage{hyperref} %hyperlinks to the internet
\usepackage[ngerman]{babel} %german lang package
\usepackage{listings} %show programmcode in a pdf-file
\usepackage{caption} %git@gitlab.com:ak-ude/referenzloesungen.gitsign pictures
\usepackage{tikz} %diagramm libary (use it for files in the afs folder)
\usetikzlibrary{arrows, automata, positioning}
%fonts
\usepackage[scaled]{helvet}
\usepackage[T1]{fontenc}
\renewcommand\familydefault{\sfdefault}
%sample: Studentische Lösung Altklausur/Probeklausur Automatentheorie und Formale Sprachen Sommersemester 2022
%Types: Altklausur, Probeklausur, Referenzklausur, Beispielklausur
%Syntax for filename: Klausurgattung Klausurtitel Fachbereich Studiengang Professor Jahr
\begin{document}
	%metadata
	\author{Maximilian Jakob Maag}
	%Always be sure that the included logo is the file called logo in src/lib/
	\title{\includegraphics[width=\linewidth]{../../lib/logo} \\
	The Swarm Project \\ Referenzlösung für Alt-/Probeklausur \\  Altklausur Mikroprozessortechnik DCSM ITS M. Thoss SS18}
	\maketitle
	\newpage
	\section*{Disclaimer}
	Dieses Dokument enthält eine von Studenten für Studenten geschriebene Lösung für eine vorhandene Altklausur oder Probeklausur. Die zugehörige Altklausur oder Probeklausur kann man beim FSR UDE oder beim Tutoring Team sich kostenlos ausdrucken lassen.
	Da es sich bei diesem Dokument nicht um eine Musterlösung handelt müssen die aufgezeigten Lösungswege und Ergebnisse nicht korrekt sein. 
	Sollten Fehler auffallen bitten wir die Studenten darum diese zu korrigieren und mit einem Pull-Request in das Git-Repository dieses Dokuments zu mergen. Alle die dieses Dokument zur Kenntnis nehmen sind eingeladen es stetig zu verbessern, um zukünftigen Studierenden das Lernen mit Altklausuren oder Probeklausuren zu erleichtern.
	\newpage
	%Start of solution
	\section*{Aufgabe 1}
	\begin{itemize}
		\item B
		\item synchron
		\item verbieten
		\item Sie müssen Register sein.
		\item Procedure Call Standard for the ARM Architecture
		\item Beim Interrupt-Einsprung
		\item physikalischen
		\item Speicherschutz, adressübersetzung
		\item Seitenrahmen
		\item Falsch, ist immer O(1) pro Tabellenstufe.
		\item N $\oplus$ V
		\item Programmierbare Logik
	\end{itemize}
	\section*{Aufgabe 2}
	\subsection*{a)}
	4, 1, 3, 5, 6, 2
	\subsection*{b)}
	comming soon
	\subsection*{c)}
	comming soon
	\subsection*{d)}
	3, 2, 5, 4, 1
	\section*{Aufgabe 3}
	\subsection*{a)}
	R0-R15, dabei: \\
	\begin{itemize}
		\item R0-R7: low registers
		\item R8-R12: high registers
		\item R13: NISP/PSG, Stack Pointer
		\item R14: LR, Link Register
		\item R15: PC, Programm Counter
	\end{itemize}
	\subsection*{b)}
	\begin{itemize}
		\item N - negative
		\item Z - zero
		\item C - carry
		\item V - overflow
		\item Q - saturation
	\end{itemize}
	\subsection*{c)}
	Das S-Flag, das nach Überlauf das korrekte Vorzeichen angibt, fehlt. Stattdessen werden N und V verglichen.
	\subsection*{d)}
	Cortex-M0 besitzt nur einen gemeinsamen Code- und Datenbus. Somit sind im Vergleich zu M3 keine parallen Code- und Datenzugriffe möglich.
	\section*{Aufgabe 4}
	\subsection*{a)}
	\begin{itemize}
		\item Instruction Fetch- Instunswort aus Programmspeicher laden.
		\item Instruction Decode - Durch das Steuerwerk anzustoßende Aktionen bestimmen.
		\item Excecute - Ausführen der Instruktion.
	\end{itemize}
	Write Back ist in Execute integriert.
	\subsection*{b)}
	1: 3 Zyklen gesamt 3 Pro Befehl.
	100: 3 + 9 = 102 Zyklen gesamt, 1.02 pro Befehl.
	$\infty$: gesamt $\infty$ Zyklen, pro Befehl $\lim\limits_{n \to \infty} \frac{3 + (n - 1)}{n} = 1$
	\subsection*{c)}
	keine, OF, kine, WB
	\section*{Aufgabe 5}
	\subsection*{a)}
	Hard Fault, Memory Management Fault, Bus Fault, Usage Fault
	\subsection*{b)}
	comming soon
	\subsection*{c)}
	comming soon
	\section*{Aufgabe 6}
	\subsection*{a)}
	\begin{itemize}
		\item Register oder Register Direct
		\item Absolute oder Memory Direct
		\item  Indirect w offset
		\item PC indirect
	\end{itemize}
	\subsection*{b)}
	comming soon
	\subsection*{c)}
	\begin{lstlisting}
mov r0, #0x10
mov r1, #0x20
bl addfunc
	
	endloop
		b endloop

	addfunc:
		push {lr}
		add r0, r1
		bl addagain
		pop {pc}
		
	addagain:
		add r0, r1
		bx lr
	\end{lstlisting}
	\section*{Aufgabe 7}
	\subsection*{a)}
	16 KB Seitengröße $\to$ 14 Bit Offset $\to \frac{(32 - 14)}{2} = 9$ Bit pro Stufe \\
	$2^9 = 512$ Einträge
	\subsection*{b)}
	\begin{itemize}
		\item chached - darf die Seite gecached werden?
		\item recent - kürzlich verwendete Seite.
		\item modified/dirty - Seite wurde verändert.
		\item Zugriffsrechte - z.B. schreibbar, lesbar
		\item present - Seite im RAM oder ausgelagert.
	\end{itemize}
	\subsection*{c)}
	4 Bit Index $\to$ 16 Sets Pro Set 2 Slots $\to$ 32 Slots. \\
	Bei der logischen Adresse fällt der Offset in der Betrachtung weg. Von den oberen 16 Bit sind die untersten 4 Bit der index. Indizes also 1 0 8 4 und Slots immer 0, wenn davon ausgegangen wird, dass zuvor alle Slots unbelegt waren und Slots ab 0 belegt werden. 
	%End of solution
\end{document}